\chapter{总结与展望}
\section{总结}
在新一代100PW激光技术的加持下，激光强度将能够达到$10^{24}\text{W}\cdot\text{cm}^{-2}$，
激光和物质相互作用进入了量子电动力学（QED）效应主导的领域。
在该强度的激光中，电子受到剧烈的加速并辐射出大量的能量，电子将会受到辐射的反作用力。
在经典力学的框架下，辐射反作用是电子与自身辐射场的相互作用，
在QED框架下，辐射反作用是电子通过Compton散射辐射出高能光子的过程，
当量子效应不可忽略时两者将给出完全不同的结果。
在QED效应主导的领域，电子的自旋属性也开始参与激光与电子的相互作用。
在存储环中，我们已经知道电子的持续辐射会促进电子的自发极化，
在强场中这一过程可以被大大加速，自旋甚至可以进一步显著影响电子的辐射过程。
研究并探测QED领域中的辐射现象与电子自旋产生的效应能够帮助人们进一步理解经典理论与量子理论。
因此我在博士期间的工作主要聚焦于辐射反作用中的量子效应，包括辐射反作用的随机效应和辐射过程中的自旋极化效应，
这些工作可以总结为以下三个方面：
\begin{list}{}{}
    \item 一、我们研究了激光和电子的横向碰撞过程中的辐射反作用现象，
    在计算结果中我们发现，
    横向碰撞过程中被反射的电子是一种能够区别辐射反作用中经典动力学和量子动力学过程的信号。
    通过计算横向碰撞过程中电子的反射率，
    我们发现电子反射率在经典方程的计算中展现出了一个清晰的辐射反作用势垒，
    但是该势垒在QED图像下消失了。
    当激光场强增加到某一阈值后，经典框架下的势垒将会增长到无穷高，
    无论电子的能量有多高电子都无法透过激光；但是在QED图像下电子总是有概率经过一系列随机过程穿透该势垒。
    在这一系列随机过程中我们还发现有部分电子损失了相当少的能量却仍然被势垒反射，
    一部分电子损失了很多能量却依然能够穿过势垒，这与已有的认知截然不同。
    基于以上现象，我们提出了实验观测方案，通过测量反射电子的角分布和总体反射率，
    我们能够准确辨别出量子辐射反作用效应。
    这一方案避免了激光、电子对撞中的准直问题，反射电子较大的偏转角也避免了无关电子和光子的干扰，提高了信噪比。
    \item 二、我们在强场QED参数空间下研究了极化的电子与线偏振激光的对撞过程，
    我们发现拥有相反自旋态的电子在对撞的过程中偏转向了相反方向（$\Vector{s\times k}$方向），偏转的幅度随着场强增加而增加。
    而在已有的认知中，自旋产生的效应将被激光场的震荡所平均。
    因此我们研究了电子在激光震荡周期中的能量损失特性，并发现电子的偏转主要来自于不断衰减的辐射反作用力：
    由于辐射反作用不断减弱，电子在一个激光周期中的辐射反作用力将会产生净动量变化。
    这一动量变化与电子的自旋态相关，电子的自旋态在激光场中不断翻转的过程使得自旋产生的偏转效应得以不断累积。
    此外，聚焦激光产生的横向有质动力进一步放大了自旋产生的偏转效应，为实际研究这种效应提供了可能。
    随后我们计算了未极化电子束与激光的对撞，发现电子束由于不同自旋态电子的偏转效应而在不同散射方向上产生了极化。
    探测极化电子在激光场中的偏转或是电子束在激光场中的极化效应能够帮助人们从自旋的角度探测QED效应。
    我们揭示了极化电子在线偏振激光中偏转的全新机制，但这一方案产生的电子极化率并不高，不易探测，相比之下极化电子的偏转效应要更容易实现。
    \item 三、我们研究了电子在辐射过程中辐射对自旋的影响，我们将Sokolov-Ternov辐射极化过程推广到了一般情况，利用电子沿任意极化轴的变化率计算出了电子自旋矢量在任意方向上的变化速率，并开发了基于自旋矢量的连续极化模型。
\end{list}

此外，研究工作的进行也催生了vecpart.jl和lw.jl程序包。vecpart.jl能够快速计算大量电子在电磁场中的运动，并能够方便地部署辐射模型；lw.jl能够快速计算大量电子运动产生的经典辐射谱，包括相干叠加和非相干叠加的方案。两者均有不错的运算性能并能够方便地进行并行计算。

\section{展望}

现在的激光等离子体加速技术已经使我们获得了紧凑而经济的电子加速器，
但目前还未出现极具前景的极化电子的加速方案。
极化电子源对于基础物理的研究有着重要意义，例如建造双极化电子-离子源，
在研究加速机制、极化的同时，
我们将进一步研究如何利用激光-等离子体相互作用直接获得高极化率的电子束。
利用极化粒子源人们将能够进一步探索最基本的物理规律：如标准模型无法解释的暗物质、暗能量、对称性自发破缺的根源等前沿课题。
